\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDY}
\section{Tentang Obyek Studi}
Penelitian ini membahas tentang pengaruh dari dana desa dan alokasi dana desa terhadap pendapatan desa. Penelitian ini berkaitan erat dengan pengelolaan APBDes, dimana APBDes merupakan salah satu aspek penting yang dapat digunakan oleh desa untuk meningkatkan kesejahteraan dan pembangunan desa. Setiap desa memiliki perbedaan APBDes, dikarenakan potensi setiap desa yang berbeda-beda. Pada APBDes sendiri pendapatan desa dan belanja desa merupakan dua variabel yang selalu berkaitan. Pendapatan desa sendiri diperoleh dari berbagai sumber pendapatan yaitu, pendapatan asli desa yang terdiri atas hasil usaha, hasil aset, swadaya dan partisipasi, gotong royong, dan pendapatan asli Desa lainnya. Pendapatan desa juga termasuk alokasi Anggaran Pendapatan dan Belanja Negara (APBN), bagian dari hasil pajak daerah dan retribusi daerah Kabupaten/Kota, Alokasi Dana Desa (ADD), Bantuan keuangan dari APBD Provinsi dan APBD Kabupaten/Kota, hibah dan sumbangan, dan lain-lain yang merupakan pendapatan Desa yang sah\cite{walukow2017analisis}. 
\par Pada era pemerintahan saat ini, jumlah dari pendapatan desa termasuk hal yang menjadi fokus dari berbagai instansi, karena setiap desa memiliki jumlah pendapatan desa yang tergolong fantastis. Dana yang termasuk dalam jumlah besar ini, diharapkan dapat membantu desa dapat berkembang serta semakin maju. Kurangnya SDM serta sistem pengelolaan yang masih kurang memadai, menjadikan pengelolaan anggaran keuangan desa kurang tepat sasaran. Sebelum menggunakan anggaran yang diperoleh oleh setiap desa, terlebih dahulu desa akan menyusun rencana anggaran belanja desa. Rencana anggaran ini selebihnya merupakan segala hal yang diharapkan dapat membantu desa dalam mewujudkan kesejahteraanya. Penyusunan rencana anggaran ini akan melalui beberapa tahap-tahap, sebelum disahkan menjadi APBDes. Pada penelitian ini, peneliti menggunakan metode statistik Regresi Linier Berganda dengan tujuan melakukan prediksi terhadap belanja desa dengan menggunakan variabel pendapatan desa serta alokasi dana desa sebagai variabel bebas/variabel sebab. Penggunaan prediksi belanja desa ini, dapat digunakan sebagai acuan untuk penentuan penggunaan anggaran akan digunakan kemana saja. Dengan adanya total prediksi, desa dapat menentukan kegiatan, kebutuhan atau program apa yang terlebih dahulu dilaksanakan. Hal ini juga diharapkan dapat menghilangkan penggunaan anggaran yang kurang tepat sasaran. Pemerintah desa juga dapat menggunakan penelitian ini sebagai acuan untuk menjadi salah satu motivasi untuk meningkatkan sumber-sumber pendapatan desa. Selain memanfaatkan beberapa dana dari pemerintah, desa juga dapat meningkatkan pendapatan dari pendapatan asli desa. 

\section{Proses Pengumpulan Data}
Data yang digunakan peneliti merupakan data sekunder. Data yang digunakan merupakan laporan keuangan APBDes 29 desa pada tahun 2018 yang ada di Jawa Barat. Data ini diperoleh dari BPS kota Bandung dan melalui website \textit{databandung.go.id.} dengan mengutip beberapa sampel laporan keuangan APBDes 29 desa. Berikut contoh laporan keuangan salah satu sampel yang digunakan oleh peneliti, perhatikan pada gambar \ref{3:3} dan gambar \ref{3:3:1} dibawah ini :
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=8cm, height=10.5cm]{figures/lap.png}
\caption{Contoh Laporan Keuangan
\label{3:3}}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=8cm, height=10.5cm]{figures/lap2.PNG}
\caption{Contoh Laporan Keuangan Lanjutan
\label{3:3:1}}
\end{figure}
\par Pada penelitian ini, peneliti akan menganalisis pengaruh dari pendapatan desa terhadap belanja desa. Dengan memperhatikan sumber-sumber pendapatan desa yang ditunjukkan pada gambar \ref{3:4} yaitu sebagai berikut:
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=10cm]{figures/contohpen.PNG}
\caption{Contoh Pendapatan Desa
\label{3:4}}
\end{figure}
\par Untuk penelitian ini, peneliti memilih beberapa variabel yang memiliki jumlah nilai yang paling besar dari semua variabel. Untuk itu peneliti memilih Dana Desa dan Alokasi Dana Desa (ADD) sebagai variabel bebas untuk penelitian. Karena tujuan dari penelitian adalah untuk memprediksi belanja desa dengan menggunakan variabel sebab yaitu dari pendapatan desa. Setelah merangkum 29 laporan APBDes desa, peneliti menyusun data dalam bentuk tabel, perhatikan tabel  \ref{3:5} sebagai berikut:
\begin{table}[!h]
\centering
\caption{Laporan Pendapatan dan Belanja Desa 2018}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Nama Desa         & Dana Desa     & ADD         & Belanja       \\ \hline
1  & Cihideung         & 1,149,492,000 & 533,873,000 & 1,847,903,755 \\ \hline
2  & Cigugur Girang    & 1,138,071,000 & 523,246,000 & 1,799,470,606 \\ \hline
3  & Sariwangi         & 983,839,000   & 565,377,000 & 1,660,892,563 \\ \hline
4  & Cihanjuang        & 1,092,593,000 & 362,079,000 & 1,613,325,997 \\ \hline
5  & Cihanjuang Rahayu & 1,005,661,000 & 400,112,000 & 1,786,901,294 \\ \hline
6  & Karyawangi        & 832,562,000   & 427,431,000 & 1,433,854,000 \\ \hline
7  & Ciwaruga          & 875,825,000   & 392,641,000 & 1,531,556,522 \\ \hline
8  & Soreang           & 918,327,000   & 333,968,000 & 1,356,131,147 \\ \hline
9  & Sukajadi          & 841,171,000   & 396,428,000 & 1,354,011,540 \\ \hline
10 & Sukanagara        & 807,027,000   & 347,856,000 & 1,283,926,796 \\ \hline
11 & Panyirapan        & 761,443,000   & 300,340,000 & 1,238,437,240 \\ \hline
12 & Karamatmulya      & 787,930,000   & 334,291,000 & 1,222,862,095 \\ \hline
13 & Soreang           & 763,118,000   & 289,737,000 & 1,141,614,542 \\ \hline
14 & Pamekaran         & 1,167,914,000 & 528,452,000 & 2,306,565,844 \\ \hline
15 & ParungseRKP       & 1,060,114,000 & 460,962,000 & 1,828,673,765 \\ \hline
16 & Sekarwangi        & 1,127,498,000 & 467,993,000 & 1,753,151,737 \\ \hline
17 & Cingcin           & 973,339,000   & 389,430,000 & 1,659,584,039 \\ \hline
18 & Sadu              & 1,058,727,000 & 405,190,000 & 1,562,994,760 \\ \hline
19 & Cimenyan          & 957,470,000   & 484,092,000 & 1,567,962,000 \\ \hline
20 & Padasuka          & 949,955,000   & 401,049,000 & 1,462,439,437 \\ \hline
21 & Mandalamekar      & 909,738,000   & 448,263,000 & 1,594,475,472 \\ \hline
22 & Cikadut           & 878,761,000   & 425,948,000 & 1,463,221,461 \\ \hline
23 & Sindanglaya       & 899,416,000   & 351,086,000 & 1,351,900,395 \\ \hline
24 & Mekarmanik        & 812,180,000   & 390,996,000 & 1,293,917,750 \\ \hline
25 & Cimenyan          & 921,316,977   & 360,741,000 & 1,286,057,977 \\ \hline
26 & Mekarsaluyu       & 852,847,000   & 336,749,000 & 1,285,168,947 \\ \hline
27 & Ciburial          & 867,484,000   & 320,860,000 & 1,284,178,164 \\ \hline
28 & Cibeunying        & 810,758,000   & 367,515,000 & 1,352,374,471 \\ \hline
29 & Cijawura          & 848,628,000   & 321,102,000 & 1,262,018,832 \\ \hline
\end{tabular}
\label{3:5}
\end{table}
\par Sebelum mengelola data menggunakan metode statistik Regresi Linier Berganda, peneliti akan melakukan beberapa pengujian untuk mengetahui apakah data dapat digunakan untuk penelitian ini. Untuk tahapan pengujian akan dijelaskan pada BAB selanjutnya dengan menggunakan \textit{tools} SPSS dan Weka. Penerapan metode ini sebagai fitur prediksi dapat digunakan untuk membantu desa dalam menyusun rencana-rencana anggaran yang akan digunakan kemana saja. Dengan berpatokan pada total prediksi belanja desa dapat juga menghindari penggunaan anggaran yang berlebihan serta pemilihan penggunaan anggaran akan kemana saja dapat diperhitungkan oleh pihak desa saat rapat. Selain itu fitur ini juga membantu desa untuk meningkatkan pendapatannya karena semakin besar pendapatan desa maka belanja desa juga ikut naik sesuai dengan berapa besaran pendapatan desanya.